\section{Разработка методики создания модулей адронного калориметра
повышенной герметичности и программы реконструкции событий}
\label{sect:hcal_dev}

\begin{figure}[h]\label{img:HCAL}
\center{\includegraphics[width=1\linewidth]{HCAL}}
\caption{Адронный калориметр}
\end{figure}

Адронный калориметр (HCAL) предназначен для повышения продольной герметичности
экспериментальной установки в экспериментах по поиску видимой моды
$A' \rightarrow \chi \overline{\chi}$.

Адронный калориметр состоит из четырёх модулей (один модуль показан
на рис.~\ref{img:HCAL}). Каждый модуль представляет собой матрицу сегментов $3 \times 3$.
Каждый сегмент в свою очередь представлен «сэндвичем» из чередующихся слоёв
жлеза и сцинтиллятора с толщинами $25$~мм и $4$~мм, соответственно, и поперечными
размерами $194 \times 192 ~\text{мм}^2$. Расстояние между пластинами Fe двух соседних
слоёв составляет $7$~мм. Таким образом, суммарная длина одного слоя равняется $32$~мм.
Каждый сегмент состоит из $48$ таких слоёв, что примерно соответствует~$7 \lambda_\text{int}$.
Такая поперечная сегментация на девять ячеек  обеспечивает хорошую однородность сбора света
по всему модулю и позволяет получать информацию о типе и характеристиках регистрируемой
частицы из анализа профиля развивающегося ливня. Кроме того, локализация ливня по сегменту
повышает энергетическое разрешение детектора, а также облегчает измерение пространственных
характеристик ливней и разделения близко лежащих ливней \cite{bolozdynjaDet:2012}
.
%TODO можно добавить информацию по ФЭУ и светопроводящим волокнам (с таблицами) 
Светосбор производится с помощью волокон Bicron WLS-fibers BCF91a \cite{bicron_catalogue}
с диаметром 1 мм, проходящих через круглые канавки в пластинах сцинтиллятора. Волокна
от каждого сегмента собраны вместе в один оптический коннектор, расположенный на продольной
стороне модуля. Свет, собираемый каждым из этих девяти коннекторов считывается одним
фотоумножителем. Девять таких фотоумножителей с каждого модуля помещаются на продольной
стороне соответствующего модуля вместе с сопутствующей электроникой.

Краткий перечень характеристик одного модуля адронного калориметра приведён в
табл.~\ref{table:summaryHCAL}.

\begin{table}
\centering
\caption{Основные характеристики одного модуля адронного калориметра \cite{hcalNA61Shine}.}
\label{table:summaryHCAL}
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{} Y|l @{}}
	Число модулей                                                         & 4\\
	Геометрические размеры                                                & $\sim$ 600 $\times$ 600 $\times$ 1536 $\text{мм}^3$\\
	Вес                                                                   & $\sim$ 3500 кг\\	
	Диапазон энергий                                                      & $0.5\div120 ~\text{ГеВ}$\\
	Энергетическо разрешение                                              & $\Delta E/E \simeq 0.62/\sqrt{E}$\\
	Число фотоэлектронов, производимых MIP в одном модуле                 & $\simeq$ 150 -- 250 ph. e\\
	$\pi$ -- герметичность                                                & $\simeq 10^{-9}$\\
	Ядерная длина                                                         & $\approx 7 \lambda$\\
	Число слоёв                                                           & 48\\
	Толщина слоя                                                          & 34 мм\\
	Число сегментов в модуле                                              & 9\\
	Размеры сегмента                                                      & $192 \times 194 ~\text{мм}^2$\\
	Фотоумножители                                                        & ФЭУ -- 84 -- 3\\
	Максимальная частота регистрируемых событий                           & до $10^7 ~\text{e}^-$ за спилл\\
\end{tabularx}
\end{table} 

Одной из основных задач при разработке программы реконструкции событий является выявление фоновых
событий, которые могут соответствовать искомой сигнатуре реакции~$A' \rightarrow invisible$.
Фоновые события могут быть разделены на физические и вызванные фоном. К сожалению,
прямое измерение уровня фона для канала $A' \rightarrow invisible$ оказалось практически
невозможным во время тестового сеанса,
из-за вклада неизвестной природы в низкоэнергетической части спектра.
Таким образом главной задачей при создании детектора является не попытка снижения любого
источника фона до минимально возможного уровня, а только ниже уровня фона
связанного с физическими процессами.

Из физических соображений, только нижеследующие источники фона рассматриваются как наиболее
опасные процессы, требующие учёта при моделировании и анализе набранной статистики:

\begin{enumerate}
\item \textbf{Электронный фон}.
\begin{enumerate}
\item Утечки энергии первичного электронного пучка могут быть связаны с процессом
тормозного излучения $e^- Z \rightarrow e^- Z \gamma$. В таком случае практически
всю энергию уносит образовавшийся фотон, а на долю электрона приходится
только~$E_{e^-} = 0,1 E_0$. Далее этот такой оставляет всю свою энергию в
preshower-части электромагнитного калориметра. Фотон может пройти через всю
оставшуюся часть детектора без взаимодействия, а может быть поглощён в фотоядерной
реакции в preshower-части ЭМ-калориметра, в результате чего, образовавшийся энергичный
нейтрон может также пройти сквозь детектор без взаимодействия. В первом случае, для
подавления такого фона вводится условие на достаточную толщину Shower-части ЭМ-калориметра
и толщину адронного калориметра и низкого (насколько это возможно) вето-порога.
Принимая во внимание тот факт, что основная часть ливня развивается в пределах нескольких
первых радиационных длин~($X_0$), а оставшаяся часть ЭМ-калориметра и вето-счётчика~1
составляет $\simeq 30 X_0$, вероятность прохождения фотона без взаимодействия --- $\leq 10^{-13}$.
Во втором случае, результаты анализа дают такой же результат для прохождения
образовавшегося нейтрона без взаимодействия~$\leq 10^{-13}$. Таким образом можно заключить,
что фон от событий такого рода находится на незначительном уровне.   
\item Первичный электрон может пройти preshower-часть ЭМ-калориметра оставив
там незначительную часть энергии и вызвать, таким образом, ложный сигнал.
Однако, согласно произведённому моделированию установлено, что вероятность такого
события в принятой постановке незначительна.
\item На энергетическое разрешение разрешение адронного калориметра может повлиять
наличие неоднородностей в материалах и трещин, и определяется качеством исполнения
детектора.
\item Одним из главных источником фоновых событий является низкоэнергетическая
часть спектра первичного пучка. Происхождение этого вклада обуславливается
взаимодействия пучка с материалом: входные окна, коллиматоры, остаточный газ и т.д.
Другим источником вклада являются распады пионов и мюонов, происходящих на линии
пучка. Чувствительность эксперимента определяется отношением числа электронов с
энергией $E$ ниже определённого порога к общему числу электронов $N(E<E_{th})/N_0$.
К примеру, для первичного пучка электронов с энергией 100 ГэВ и порогом $E_{th}=10$ ГэВ
это отношение должно быть очень мало, в пределах $10^{-6} -- 10^{-7}$. Для дополнительного
снижения фонового уровня от этих источников используется система мечения электронов,
основанная на детектировании синхротронного излучения от высокоэнергетических
электронов, проходящих через дипольный магнит.
\item Ещё одним источником фоновых событий может служить следующая реакция:

\begin{equation}
\label{equation:neutrino_pair_production}
e + Z \rightarrow e + Z + \nu \overline{\nu},
\end{equation}

в результате часть энергии уносит нейтрино, в то время как, электрон отдачи оставляет
свою энергию в Preshower-части ЭМ-калориметра. Предварительные оценки отношения
дифференциального сечения реакции~\ref{equation:neutrino_pair_production} к сечению реакции
тормозного излучения оценивается как $\leq 10^{-13}$.
\end{enumerate}
\item \textbf{Адронный фон.}
Адронный фон может быть обусловлен ложной идентификацией присутствующих адронов в первичном
пучке как электронов. Источниками таких сигналов могут быть пионы, протоны и другие загрязнения
присутствующие в первичном пучке. Другим источником фона такого типа может быть электророждение
адронов в ЭМ-калориметре. Для измерения энергии адронов используется следующая формула
для определения энергетического разрешения адронного калориметра:

\begin{equation}
\label{equation:hcal_energy_resolution}
\frac{\sigma(E)}{E} = \frac{0.62}{\sqrt{E}}, 
\end{equation}

Неэффективность регистрации так называемых событий «с нулевой энергией» ожидается ниже 10\%
для интенсивности $5 \times 10^{6} e^{-}$ за спилл.

\begin{enumerate}
\item Возникновение ложного сигнала может происходить в нескольких случаях. Во-первых,
существует вероятность, что адрон из пучка произведёт в самом начале Preshower-части ЭМ-калориметра
низкоэнергетический нейтральный пион, который не будет зарегистрирован в оставшейся
части детектора. Во-вторых, адроны, образовавшиеся в реакции $eA \rightarrow ehZ$, в preshower-части
ЭМ-калориметра, могут быть не зарегистрироваными в оставшейся части детектора. В первом случае
такой фон подавляется требованием детектирования синхротронного фотона. Второй случай требует
более тщательного рассмотрения. Фон такого рода может быть обусловлен недостаточной продольной
герметичностью детектора. То есть могут присутствовать утечки энергии из-за образования нейтральных
частиц, таких как нейтроны и $K_L^0$-мезоны, которые проходят оставшуюся Shower-часть ЭМ-калориметра
и весь адронный калориметр оставляя в них энергию ниже определённого порога $E_{th}$. Этот энергетический
порог обусловлен суммарной выделенной энергии в основной части ЭМ-калориметра и
адронном калориметре. Все события ниже порога считаются как события с "нулевой энергией".
Вероятность такого события определяется выражением:
\begin{equation}
\label{equation:probability_punchthrough}
P_0 = exp(-\lambda L),
\end{equation}
так для 20 радиационных длин ($\lambda_{int}$) вероятность составляет $10^{-9}$. Это значение
должно быть умножено на $\lesssim 10^{-4}$, который соответствует вероятности $P_h$
образования адрона первичным электроном в preshower-части ЭМ-калориметра. Таким образом,
окончательное значение для вероятности возникновения ложного сигнала от пионов или протонов
составляет~$P_{p,\pi} \lesssim 10^{-12}$ для первоначального электрона.

\end{enumerate}
\item \textbf{Мюонный фон.}
\begin{enumerate}
\item Мюон (в первичном пучке присутствует некоторая доля мюонов) может произвести
низкоэнергетический фотон в Preshower-части ЭМ-калориметра который будет поглощён, а сам мюон
пройдёт оставшуюся часть детектора не будучи зарегистрированным:
\begin{equation}
\label{equation:muon_punchthrough}
\mu + Z \rightarrow \gamma + \mu + Z, \mu \rightarrow invisible.
\end{equation} 

Вероятность для такого события оценивается как $P \lesssim 10^{-12}$. Это оценка возникает
из следующих соображений. Во-первых, мюонное загрязнение пучка $\lesssim 10^{-2}$. Во-вторых,
вероятность прохождения мюона вето-счётчиков 1 и 2 без регистрации составляет по крайне мере
$\lesssim 10^{-6} -- 10^{-8}$. В-третьих, вероятность для мюона оставить энергию в основной
части ЭМ-калориметра и адронном калориметре ниже порога $E_{th}$ составляет $\lesssim 10^{-4}$.

\item Ещё одним источником фона может служить реакция:

\begin{equation}
\label{equation:muon_decay_inflight}
\mu + Z \rightarrow \mu + \gamma + Z, \mu \rightarrow e\nu\nu,
\end{equation} 

когда мюон порождает низкоэнергетический тормозной фотон. Далее частица проходит
Вето-счётчик 1 избегая детектирования, и распадается на $e\nu\nu$. Образовавшийся
электрон не детектируется, так как его энергия меньше порога $E_{th}$ или ниже
энергетического разрешения адронного калориметра, при условии отсутствия энергетических
потерь электроном в основной части ЭМ-калориметра. Однако есть несколько факторов,
которые способствуют снижению данного фона. Во-первых, относительно большое время
жизни делает вероятность распада незначительной. Во-вторых, присутствие двух нейтрино
в распаде мюона снижает энергию электрона. Кроме того, практически невозможна ситуация
с нулевым энерговыделением в основной части ЭМ-калориметра, так как электрон вылетает
под малым углом $\lesssim 50~\text{MeV}/E_{e}$, и вероятность того, что $E_{e}$ будет
существенно ниже энергии первичных электронов $E_{0}$ незначительна. Все эти факторы
приводят к тому, что фон от этих источников ожидается на уровне по крайней мере $\lesssim 10^{-12}$

\end{enumerate}
\end{enumerate}

Ожидаемые вклады от всех источников фона для энергии пучка $100$~ГэВ представлены
в~\ref{table:background}. Общий уровень фона ожидается на уровне $\simeq 10^{-12}$ и
обуславливается в основном наличием примесей адронов пучке. Таким образом, эксперимент
с набранным числом событий $\simeq 10^{12} e^{-}$ предполагается условно-свободным
от фоновых событий.
\cite{p348proposal}
\begin{table}[h]
\caption{Ожидаемые вклады в общий уровень фона от различных источников при энергии пучка $100$~ГэВ.} 
\label{table:background}
\begin{center}
\begin{tabular}{cc}
\hline
Источник фона                              & Ожидаемый уровень фона \\
\hline
Прохождение $e^{-}$ или $\gamma$           & $\lesssim 10^{-13}$     \\
Плохая герметичность адронного калориметра & $\lesssim 10^{-12}$     \\
Низкоэнергетический "хвост" пучка          & $\lesssim 10^{-12}$     \\
Мюонный фон                                & $\lesssim 10^{-12}$     \\
Фото-ядерные реакции                       & $\lesssim 10^{-12}$     \\
\hline
Общий фон                                  & $\lesssim 10^{-12}$     \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table} 
   

%0 -- А.И. Болоздыня, И.М. Ободовский "Детекторы ионизирующих частиц и излучений. Принципы и применения.". Долгопрудный 2012.

%1 -- Organic Scintillation Materials. Saint-Gobain Crystals.
% ссылка в сети http://www.crystals.saint-gobain.com/uploadedFiles/SG-Crystals/Documents/SGC%20Organics%20Brochure.pdf

%2 -- M. Golubeva, F. Guber, A. Ivashkin, A. Kurepin, K. Lapidus, V. Marin, A. Maevskaya and
%Y. Musienko et al., Nucl. Instrum. Meth. A 598, 268 (2009). A. Ivashkin, F. Akhmadov,
%R. Asfandiyarov, A. Bravar, A. Blondel, W. Dominik, Z. Fodor and M. Gazdzicki et al.,
%arXiv:1205.4864 [physics.ins-det].
% ссылка в сети: http://arxiv.org/abs/1205.4864

%3 -- Proposal for an Experiment to Search for Light Dark Matter at the SPS
%    S. Andreas, D. Banerjee,  S.V. Donskov, P. Crivelli, A. Gardikiotis, S.N. Gninenko, F. Guber et al.,
% ссылка в сети: http://arxiv.org/abs/1312.3309
